## 泊松分布



图床: 

```
https://sm.ms/
```





### (0-1) 分布

设随机变量 $X$ 只可能取 $0$ 与 $1$ 两个值, 它的分布律是

$$\begin{aligned} P\{X=k\} = p^{k}(1-p)^{1-k}, k=0, 1 (0 \lt p \lt 1), \end{aligned}$$

则称 $X$ 服从以 $p$ 为参数的 $(0-1)$ 分布或两点分布. 





### 伯努利试验, 二项分布

设试验 $E$ 只有两个可能结果, $A$ 及 $\bar{A}$, 则称 $E$ 为伯努利 (Bernoulli) 试验. 设 $P(A)=p \quad (0 \lt p \lt 1)$, 此时 $P(\bar{A})=1-p$. 将 $E$ 独立重复地进行 $n$ 次, 则称这一串重复的独立试验为 $n$ 重伯努利试验. 

这里 "重复" 是指在每次试验中 $P(A)=p$ 保持不变; "独立" 是指各次试验的结果互不影响, 即若以 $C_{i}$ 记第 $i$ 次试验的结果, $C_{i}$ 为 $A$ 或 $\bar{A}$, $i=1, 2, \cdots , n$, "独立" 是指

$$\begin{aligned} P(C_{1}C_{2} \cdots C_{n}) = P(C_{1})P(C_{2}) \cdots P(C_{n}) \end{aligned}$$. 

$n$ 重伯努利试验是一种很重要的数学模型, 它有广泛的应用, 是研究最多的模型之一. 



以 $X$ 表示 $n$ 重伯努利试验中事件 $A$ 发生的次数, $X$ 是一个随机变量, 我们来求它的分布律. $X$ 所有可能取的值为 $0, 1, 2, \cdots , n$. 由于各次试验是相互独立的, 因此事件 $A$ 在指定的 $k \quad (0 \le k \le 1)$ 次试验中发生, 在其他 $n-k$ 次试验中 $A$ 不发生 (例如在前 $k$ 次试验中 $A$ 发生, 而后 $n-k$ 次试验中 $A$ 不发生) 的概率为

$$\begin{aligned} \underbrace{p \cdot p \cdot \cdots \cdot p}_{\rm k \space 个} \cdot \underbrace{(1-p) \cdot (1-p) \cdot \cdots \cdot (1-p)}_{\rm n-k \space 个} = p^{k}(1-p)^{n-k} \end{aligned}$$. 

这种指定的方式共有 $$\begin{aligned} \left(\begin{matrix} n \\ k \end{matrix}\right) = \frac{n(n-1) \cdots (n-k+1)}{k!} \end{aligned}$$ 种, 它们是两两互不相容的, 故在 $n$ 次试验中 $A$ 发生 $k$ 次的概率为 $$\begin{aligned} \left(\begin{matrix} n \\ k \end{matrix}\right) p^{k} (1-p)^{n-k} \end{aligned}$$, 记 $q=1-p$, 即有

$$\begin{aligned} P\{X=k\} = \left(\begin{matrix} n \\ k \end{matrix}\right) p^{k} q^{n-k} , \quad k=0, 1, 2, \cdots , n \end{aligned}$$. 

显然: 

$$\begin{aligned} P\{X=k\} \ge 0, \quad k=0,1,2,\cdots ,n; \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \sum_{k=0}^{n}{P\{X=k\}} = \sum_{k=0}^{n}{\left(\begin{matrix} n \\ k \end{matrix}\right) p^{k} q^{n-k}} = (p+q)^{n} = 1 \end{aligned}$$. 

注意到  $$\begin{aligned} \left(\begin{matrix} n \\ k \end{matrix}\right) p^{k} (1-p)^{n-k} \end{aligned}$$ 刚好是二项式 $(p+q)^{n}$ 的展开式中出现 $p^{k}$ 的那一项, 我们称随机变量 $X$ 服从参数为 $n$, $p$ 的二项分布, 并记为 $X \thicksim b(n,p)$. 

 特别, 当 n=1 时二项分布化为: 

$$\begin{aligned} P\{X=k\} = p^{k} q^{1-k} , \quad k=0, 1, 2, \cdots , n \end{aligned}$$. 

这就是 $(0-1)$ 分布. 





### 泊松分布

设随机变量 X 所有可能取的值为 0, 1, 2, ..., 而取各个值的概率为

$$\begin{aligned} P\{X=k\} = \frac{\lambda^{k}e^{-\lambda}}{k !}, k=0, 1, 2, \cdot \cdot \cdot,  \end{aligned}$$

其中 $\lambda \gt 0$ 是常数, 则称 $X$ 服从参数为 $\lambda$ 的泊松分布, 记为 $X \thicksim \pi(\lambda)$. 



**泊松定理** 设 $\lambda \gt 0$ 是一个常数, $n$ 是任意正整数, 设 $np_{n} = \lambda$, 则对于任一固定的非负整数 $k$, 有: 

$$\begin{aligned} \lim_{n \rightarrow \infty}{\left(\begin{matrix} n \\ k \end{matrix}\right) p_{n}^{k} (1-p_{n})^{n-k}} = \frac{\lambda^{k} e^{- \lambda}}{k !} \end{aligned}$$ 

证明 由 $$\begin{aligned}p_{n} = \frac{k}{n}\end{aligned}$$, 有: 

$$\begin{aligned} \left(\begin{matrix} n \\ k \end{matrix}\right) p_{n}^{k} (1-p_{n})^{n-k} &= \frac{n(n-1) \cdots (n-k+1)}{k !} (\frac{\lambda}{n})^{k} (1 - \frac{\lambda}{n})^{n-k} \\ &= \frac{\lambda^{k}}{k !}[1 \cdot (1 - \frac{1}{n}) \cdots (1 - \frac{k-1}{n})](1 - \frac{\lambda}{n})^{n} (1 - \frac{\lambda}{n})^{-k} \end{aligned}$$ 



对于任意固定的 $k$, 当 $n \rightarrow \infty$ 时: 

$$\begin{aligned} \lim_{n \rightarrow \infty}{1 \cdot (1 - \frac{1}{n}) \cdots (1 - \frac{k-1}{n})} = 1 \end{aligned}$$ 

$$\begin{aligned} \lim_{n \rightarrow \infty}{(1 - \frac{\lambda}{n})^{n}} = e^{- \lambda} \end{aligned}$$ 

$$\begin{aligned} \lim_{n \rightarrow \infty}{(1 - \frac{\lambda}{n})^{- k}} = 1 \end{aligned}$$ 



故有: 

$$\begin{aligned} \lim_{n \rightarrow \infty}{\left(\begin{matrix} n \\ k \end{matrix}\right) p_{n}^{k} (1-p_{n})^{n-k}} = \frac{\lambda^{k} e^{- \lambda}}{k !} \end{aligned}$$. 



定理的条件 $np_{n} = \lambda$ (常数) 意味着当 $n$ 很大时 $p_{n}$ 必定很小, 因此, 上述定理表明当 $n$ 很大, $p$ 很小 $(np=\lambda)$ 时有以下近似式. 

$$\begin{aligned} \left(\begin{matrix} n \\ k \end{matrix}\right) p_{n}^{k} (1-p_{n})^{n-k} \approx \frac{\lambda^{k} e^{- \lambda}}{k !} \end{aligned}$$ 



**结论:** 

* 在多重伯努利试验中, 一般, 当 $n \ge 20, p \le 0.05$ 时, 用 $$\begin{aligned} \frac{\lambda^{k} e^{- \lambda}}{k !} \quad (\lambda = np) \end{aligned}$$ 作为 $$\begin{aligned} \left(\begin{matrix} n \\ k \end{matrix}\right) p^{k} (1-p)^{n-k} \end{aligned}$$ 的近似值效果颇佳. 
* 泊松分布是多重伯努利试验公式的近似. 因此伯努力公式很难用计算. 



代码演示: 

```python
#!/usr/bin/python3
# -*- coding: utf-8 -*-
import math

import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np


def poisson(lambda_, k):
    log_lambda_k = k * math.log(lambda_)
    # log_e_lambda = math.log(1) - lambda_ * math.log(math.e)
    log_e_lambda = math.log(1) - lambda_

    log_k_factorial = math.log(math.factorial(k))

    log_prob = log_lambda_k + log_e_lambda - log_k_factorial

    prob = math.pow(math.e, log_prob)
    return prob


def demo1():
    n = 100
    p = 0.05

    lambda_ = n * p

    x = list()
    y = list()
    for k in range(20):
        prob = poisson(lambda_=lambda_, k=k)
        x.append(k)
        y.append(prob)

    plt.plot(x, y)
    plt.show()
    return


def demo2():
    n = 100
    p = 0.05

    lambda_ = n * p

    x = np.random.poisson(lambda_, 1000)
    print(x)

    plt.hist(x)
    plt.show()
    return


if __name__ == '__main__':
    # demo1()
    demo2()

```



图片输出结果为: 

![image.png](https://s2.loli.net/2022/07/02/3Qqnvfjd6iDxFKl.png)

图片输出结果为: 

![image.png](https://s2.loli.net/2022/07/02/np4m6KNCysRUjBv.png)





### Gamma 函数

泊松分布: 

$$\begin{aligned} P\{X=k\} = \frac{\lambda^{k}e^{-\lambda}}{k !}, k=0, 1, 2, \cdot \cdot \cdot,  \end{aligned}$$

从泊松分布中看到, $k$ 值只能是非负整数. 

而从泊松分布的概率图中可以看出, 其概率大致可以用一条曲线连接起来. 因此提出, 是否存在函数 $F(x)$ 可以将泊松分布的定义域扩充到 $(0, \infty)$ 的实数域上. 

函数 $F(x)$ 应满足: 

$$\begin{aligned} F(x) = \frac{\lambda^{k}e^{-\lambda}}{k !}, k=0, 1, 2, \cdot \cdot \cdot,  \end{aligned}$$ 

同时, $k$ 也可以是其它非整数的实数. 为了满足这一点, 需找到阶乘 $k!$ 的连续型函数. 









### Gamma分布

泊松分布中, 设事件单位时间 $n$ 内平均发生的次数为 $\lambda$, $x$ 表示单位时间内事件发生的次数. 则: 

$$\begin{aligned} P(X=x) = \frac{\lambda^{x} e^{- \lambda}}{x !} \end{aligned}$$ 



那个, $w$ 个单位时间 $w * n$ 内, 事件发生的次数小于 $a$ 的概率为: 

$$\begin{aligned} P(X < a) = & P(x=0) + P(x=1) + \cdots + P(x=a-1) \\ = & \frac{(\lambda w)^{0} e^{- \lambda w}}{0 !} + \frac{(\lambda w)^{1} e^{- \lambda w}}{1 !}  + \cdots + \frac{(\lambda w)^{(a-1)} e^{- \lambda w}}{(a-1) !} \\ = &  \sum_{k=0}^{a-1}{\frac{(\lambda w)^{k} e^{- \lambda w}}{k !}} \end{aligned}$$ 

备注: $0! = 1$. 



令: 

$$\begin{aligned} F(w) = 1 - \sum_{k=0}^{a-1}{\frac{(\lambda w)^{k} e^{- \lambda w}}{k !}} \end{aligned}$$ 

上式表示, $w$ 个单位时间 $w * n$ 内, 事件发生次数大于 $a$ 的概率. 

上式对 $w$ 求导: 

$$\begin{aligned} F(w) = & 1 - \sum_{k=0}^{a-1}{\frac{(\lambda w)^{k} e^{- \lambda w}}{k !}} \\ & 1 - \frac{(\lambda w)^{0} e^{- \lambda w}}{0 !} - \frac{(\lambda w)^{1} e^{- \lambda w}}{1 !}  - \cdots - \frac{(\lambda w)^{(a-1)} e^{- \lambda w}}{(a-1) !} \\ \frac{\partial{F}}{\partial{w}} = & 0 - (- \lambda e^{- \lambda w}) - [\lambda e^{- \lambda w} - (\lambda w)^{1} \cdot \lambda e^{- \lambda w}] - \frac{1}{(a-1)!} [(\lambda w)^{(a-1)}(- \lambda e^{- \lambda w}) + e^{-\lambda w} \cdot (a-1) (\lambda w)^{(a-2)} \cdot \lambda ] \\ = & \lambda e^{- \lambda w} - \sum_{k=1}^{a-1}{\frac{1}{k!} [ (\lambda w)^{k} \cdot (- \lambda e^{- \lambda w}) + e^{- \lambda w} \cdot k (\lambda w)^{k-1} \cdot \lambda ]} \\ = & \lambda e^{- \lambda w} + \lambda e^{- \lambda w} \sum_{k=1}^{a-1}{[ \frac{(\lambda w)^{k}}{k!} - \frac{(\lambda w)^{k-1}}{(k-1)!} ]} \\ = & \lambda e^{- \lambda w} + \lambda e^{- \lambda w} \{ [ \frac{(\lambda w)^{(a-1)}}{(a-1)!} - \frac{(\lambda w)^{(a-2)}}{(a-2)!} ] + [ \frac{(\lambda w)^{(a-2)}}{(a-2)!} - \frac{(\lambda w)^{(a-3)}}{(a-3)!} ] + \cdots [ \frac{(\lambda w)^{1}}{1!} - \frac{(\lambda w)^{0}}{0!} ] \} \\ = & \lambda e^{- \lambda w} + \lambda e^{- \lambda w} [ \frac{(\lambda w)^{(a-1)}}{(a-1)!} - 1 ] \\ = & \lambda e^{- \lambda w} \frac{(\lambda w)^{(a-1)}}{(a-1)!} \\ = & \frac{\lambda e^{- \lambda w}(\lambda w)^{(a-1)}}{(a-1)!} \\ = & \frac{\lambda^{a} e^{- \lambda w} w^{(a-1)}}{(a-1)!} \\ = & \frac{ e^{- \frac{w}{\theta}} w^{(a-1)}}{(a-1)! \theta^{a}} \quad \text{令: } \lambda = \frac{1}{\theta}. \theta \text{表示事件发生一次的平均间隔时间} \\ = & \frac{1}{(a-1)! \theta^{a}}  e^{- \frac{w}{\theta}} w^{(a-1)} \end{aligned}$$ 





$$\begin{aligned} F(w) = & 1 - \sum_{k=0}^{a-1}{\frac{(\lambda w)^{k} e^{- \lambda w}}{k !}} \\ = & \int_{0}^{\infty}{f(w) \text{d}w} \\ = & \int_{0}^{\infty}{\frac{e^{\frac{1}{\theta}}}{(a-1)! \theta^{a}}  e^{-w} w^{(a-1)} \text{d}w} \\ = & \frac{e^{\frac{1}{\theta}}}{(a-1)! \theta^{a}}  \int_{0}^{\infty}{ w^{(a-1) e^{-w}} \text{d}w} \end{aligned}$$ 









































































